\documentclass{llncs}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Comentar para not MAC Users
%\usepackage[applemac]{inputenc}

\usepackage{a4}
%\usepackage[margin=3cm,nohead]{geometry}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[ampersand]{easylist}
%--------------------------------------
 
%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}

\begin{document}
\mainmatter
\title{Segurança e Privacidade em Redes}

\titlerunning{Segurança e Privacidade em Redes}

\author{João Manuel Ferreira da Silva \and Rui Jorge Aráujo Freitas \and Octávio José Azevedo Maia}

\authorrunning{João Manuel Ferreira da Silva \and Rui Jorge Araújo Freitas \and Octávio José Azevedo Maia}

\institute{
University of Minho, Department of Informatics, 4710-057 Braga, Portugal\\
e-mail: \{a71369,a72023,72399\}@alunos.uminho.pt
}

\date{}
\bibliographystyle{splncs}

\maketitle
\begin{abstract}
Neste trabalho iremos abordar temas relevantes para a privacidade e segurança online hoje em dia, e os riscos que estas acatam. 
Vamos também referir o principal e mais devastador método de ataque informático, como se explora falhas de segurança e a melhor maneira de as prevenir.
\\Iremos também focar na emergente questão da privacidade online, focando-nos em serviços com elevada taxa de utilização, como \emph{VPN's}, \emph{proxies} e noutros relativamente menos conhecidos, entre os quais \emph{TOR} e \emph{Freenet}.

\end{abstract}

\section{Introdução}
Atualmente tanto como as questões de segurança em redes, é também importante a nossa privacidade enquanto nelas navegamos, neste pequeno artigo relativamente è segurança em redes serão abordadas algumas técnicas de ataque informático em redes, bem como soluções para nos protegermos destas situações. Numa segunda parte do documento serão também mencionados alguns serviços que permitem uma maior privacidade e ``anonimato'' enquanto navegamos.

\section{Distributed Denial of Service}

DDoS\footnote{Distributed Denial of Service} representam uma grande ameaça para todos os serviços disponíveis na Internet, por terem a capacidade de colocar um serviço indisponível. São diversos os objetivos dos atacantes tais como ganhos financeiros/económicos, vingança, crenças ideológicas, guerra cibernética ou pelo simples facto de ser um desafio intelectual\cite{ddosAttack}.

Existe várias técnicas de ataque, mas de forma geral seguem todas uns determinados passos. Numa primeira fase é realizada uma procura por redes desprotegidas para que sejam utilizadas as máquinas nelas presentes como ``zombies''\footnote{Máquinas de onde são enviados os pacotes de dados}. Depois de um número considerável de IP's\footnote{Internet Protocol} adquiridos, que serão utilizados para montar a rede de ataque, estas são invadidas e preparadas para a execução do ataque. Quando a rede de ataque se encontra preparada é executado o ataque contra a vitima.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{diagrama_DDoS.png}
	 \caption{Metodologia de ataque.\cite{ddosAttack}}
\end{center}
\end{figure}

O ataque tem como finalidade deixar os serviços da vitima indisponíveis. As diversas técnicas de ataque utilizadas tem um de dois objetivos:
\begin{itemize}
\item Dificultar o acesso de um cliente do serviço \emph{(alvo)} por esgotar a largura de banda disponível, capacidade de processamento do router. Têm em vista a rede da vitima \emph{(network/transport-level)}.
\item Dificultar o acesso de utilizadores legítimos por exaustão dos recursos do serviço, como por exemplo CPU, memória em disco/base de dados. \emph{(application-level)}
\end{itemize}

Uma das dificuldades encontradas após um ataque é a descoberta da origem do ataque. Isto deve-se a uma técnica utilizada nos ataques \emph{IP Spoofing}, que falsifica o endereço do remetente de um pacote IP. Como o \emph{Protocolo IP} foi construido com base na premissa de que \emph{``o pacote deverá chegar destinatário''}. Com isto quando um pacote IP chega a um router este apenas se preocupe em enviar os dados para o destinatário, não validando o endereço fonte do pacote de dados. O que torna difícil a sua localização do ataque.



\subsection{Técnicas de ataque}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{tipoataque_ddos.png}
	 \caption{Tipos de ataque DDoS.\cite{ddosAttack}}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Flood attacks} Neste tipo de ataque os ``zombies'' enviam uma enorme quantidade de pacotes IP para o sistema da vitima, aumentando a percentagem de ocupação dos recursos e da largura de banda. Pode também ser direcionado para uma porta em especifico do alvo ou para uma porta aleatória.

\subsubsection{PoD ATTACK} Denominado por Ping of death\footnote{Ping da morte} pode ser caracterizado por enviar pacotes de dados com os cabeçalhos do protocolo \emph{ICMP}. Este protocolo contêm entre outras funcionalidades realizar pedidos a um dado host para realizar funções de teste e controlo de rede. Por exemplo, caso a máquina esteja ligada o serviço responde com ``ECHO REQUEST'' caso esta esteja inacessível responde com ``ECHO REPLY''. Caso o tamanho dos cabeçalhos do \emph{ICMP}\footnote{Internet Control Message Protocol} ultrapassem os 65536 bytes os sistema da vitima fica indisponível. Para o envio de apenas um ataque de \emph{ICMP} os sistemas atuais já possuem mecanismo que permitem fragmentar os dados. O principal inconveniente é que os sistemas de destino pode não conseguir gerir uma maior fragmentação, levando a que esta vulnerabilidade seja aproveitada. 

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pod.png}
	 \caption{PoD attack.\cite{PoD}}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Amplification Attack} São ataques em que se tira partido da capacidade de transmissão que os routers possuem para ampliar e refletir o ataque. Este recurso permite que seja especificado um endereço de IP de \emph{broadcast}, endereço de rede que permite que a informação seja enviada para todos/intervalo de IPs de uma rede, em vez de um único destino.


\subsubsection{SYN Flood} Este tipo de ataque usa ao protocolo \emph{TCP}\footnote{Transmission Control Protocol)}, tirando partido do seu processo de inicialização de conexão. De modo a perceber a metodologia deste ataque é essencial perceber o modo de funcionamento da inicialização da conexão do protocolo \emph{TCP}. Quando um cliente faz um pedido de ligação a um servidor, o cliente envia para o servidor um pacote \emph{SYN}\footnote{Synchronized}, o servidor processa esse pacote e envia para o cliente um pacote \emph{SYN-ACK}\footnote{Acknowledgment}. Para alem de enviar o \emph{SYN-ACK} para o cliente e ficar à espera que o cliente responda com um \emph{ACK}, o servidor guarda numa estrutura própria chamada \emph{TCB}\footnote{Transmission Control Block} os dados da conexão. Este processo de conexão é utilizado para ataques \emph{DDoS} pelo motivo de não ser necessário enviar elevadas quantidades de dados, pelo motivo da estrutura \emph{TCB} permanecer, durante algum período, com os dados de cada tentativa de conexão. Os atacantes apenas tem a necessidade de enviar um certo número de pacotes \emph{TCP} para o destino, como não existe uma resposta \emph{(ACK)} por parte dos ``zombies'' ao pacote \emph{SYN \& ACK} enviado pelo servidor este fica à espera da resposta. Como o número de conexões de \emph{TCP} são limitadas a espera pela resposta dos ``zombies'' leva o servidor a rejeitar assim os novos pedidos de conexão(clientes validos), criando assim um cenário de \emph{denial-of-service}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{synflood.png}
	 \caption{Diagrma de um ataque por SYN Flood.\cite{synflood}}
\end{center}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{Malformed packet attack} São ataques em que o(s) hacker(s) envia(m) para o sistema da vitima pacotes IP criados de forma incorreta levando o sistema da vitima a ficar indisponível.

\subsection{Trusted IP List}
\emph{TIL}\footnote{Trusted IP List} consiste em armazenar a lista de IP's que já acederam ao serviço e que foram validados, Quando o serviço se encontra sobre ataque são comparados os IP's que no momento estão aceder ao serviço com os que estão armazenados na lista, devolvendo uma lista de IP's não validados, para serem bloqueados ou limitados(largura de banda). 
\\\indent Esta solução é basicamente constituída por três partes fundamentais. \emph{ChkModel} modulo responsável por detetar se o serviço se encontra sobre ataque comparando os fluxos de entrada e saída com modelos de fluxos pré-determinados. \emph{TIT}\footnote{Trusted IP Table} responsável por armazenar e registar os IP's validados. Por fim, o modulo Limitador de banda, como o próprio nome indica limita a largura de banda para determinados IP's em caso de ataque.


\subsection{Historial de ataques DDoS}
%nao sei se isto deveria ser uma section ou ir para a parte inicial
\begin{itemize}
\item  Fevereiro de 2000, Yahoo! recebeu um flood attack que colocou os seus servidor offline durante 2 horas o que levou a perdas significativas relativamente a anúncios\cite{ddosAttack};
\item  Outubro de 2002, 9 dos 13 fornecedores de serviços de Domain Name System(DNS) tiverem os seus serviços indisponíveis durante 1 hora\cite{ddosAttack};
\item  Fevereiro de 2004, SCO Group recebeu um uma ataque de DDoS que deixou o seu website indisponível, posteriormente foi descoberto que o ataque tinha sido lançado através de máquinas que tinha sido infetados pelo vírus Mydoom. (milhares de máquinas infetadas eram instruídas para acederem ao website ao mesmo tempo)\cite{ddosAttack};
\item  Julho de 2009, website da entidade das finanças da Coreia do Sul e dos Estados Unidos\cite{ddosAttack};
\item  Dezembro de 2010, um grupo de hackers chamados de ``Anonymous'' atacaram os website de algumas organizações como Mastercard.com, PayPal, Visa.com e PostFinance. Colocando os seus website indisponíveis\cite{ddosAttack};
\item  Setembro de 2012, os serviços online dos 9 maiores bancos Norte Americanos foram alvo de um grande ataque de DDoS\cite{ddosAttack};
\end{itemize}



\section{Privacidade em Redes}
Nesta segunda parte da exposição relativa a questões relacionadas com a Privacidade em Redes começaremos por abordar o funcionamento de algumas tecnologias conhecidas, como \emph{Virtual Private Networks (VPN's)} e \emph{Proxy}.
\\\indent Em jeito de termino abordaremos serviços de anonimato/privacidade mais sérios, como a utilização dos serviços \emph{The Onion Router} (\emph{TOR}) e também \emph{Freenet}.

\subsection{Virtual Private Network}\label{sec:vpnmain}
O conceito de Virtual Private Network (\emph{VPN}) surge com a necessidade de estabelecer conexão entre 
redes de computadores distintas através da Internet de forma a estas comunicarem de forma 
segura. Para alem das comunicações seguras os utilizadores que se liguem à \emph{VPN} em questão obtêm 
um comportamento como se estivessem na rede interna onde o servidor de \emph{VPN} se encontra por 
exemplo, poderão imprimir documentos, aceder a documentos partilhados entre outros recursos de rede privados.
\\\indent Existem várias tecnologias de implementação de \emph{VPN's} umas mais seguras que outras sendo que mais seguras contentem mais \emph{overhead}.
Na pequena abordagem sobre \emph{VPN's} serão mencionadas algumas destas tecnologias da quais o \emph{IPSec}\footnote{IP Security Protocol} e \emph{L2TP}\footnote{Layer Two Tunneling Protocol}.

\subsubsection{IP Security Protocol}\label{sec:vpnIPSec}

Como é de conhecimento adquirido os pacotes \emph{IP} que normalmente circulam pela Internet 
não são seguros pelo que podem ser intersectados e observados o que quebra a privacidade que esperamos.
O protocolo \emph{IPSec} funciona ao nível de rede sobre o protocolo \emph{IP} de forma a tornar os seguros.
\\\indent O \emph{IPSec} adiciona um novo cabeçalho aos pacote de níveis superiores, que é utilizado para 
autenticação entre cliente da \emph{VPN} e o seu servidor, servindo também para a verificação da integridade dos dados, efetua a verificação se dados não são adulterados, este tipo de cabeçalho tem a designação de \emph{AH}\footnote{Autentication Header}. 
\\\indent Alem do cabeçalho apresentado acima existe também o \emph{ESP}\footnote{Encapsulating 
Security Payload} que fornece todas as funcionalidades que o \emph{AH} fornece mas evita a leitura dos dados
por outros intervenientes na comunicação.
\\\indent O protocolo \emph{IPSec} pode ser utilizado em dois modos:
\begin{itemize}
 \item Modo transporte: Com este modo o cabeçalho adicional relativo ao \emph{IPSec} é adicionado aos pacotes de dados de níveis superiores autenticando-os e criptografando-os, após este cabeçalho é adicionado um novo cabeçalho \emph{IP} que contêm a informação que os dados seguintes são relativos a um pacote \emph{IPSec}.
 \item Modo Túnel: Com este segundo modo todo o pacote \emph{IP} original é ``abraçado'' pelo método de autenticação escolhido \emph{AH/ESP} sendo todo este encapsulado. Quando o cabeçalho \emph{IPsec} está agregado aos dados originais, a forma de operação é igual ao \emph{modo transporte} sendo adicionado um cabeçalho \emph{IP} que contêm a informação a dizer que os dados encapsulados são \emph{IPSec}.
\end{itemize}
\indent O método \emph{IPSec} é normalmente utilizado em combinação com outras tecnologias entre as quais o \emph{L2TP} explicado em \ref{sec:vpnL2TP}.
\subsubsection{Layer Two Tunneling Protocol}\label{sec:vpnL2TP}

Esta tecnologia de VPN utiliza para encriptação de dados a tecnologia \emph{IPSec}, pelo que muitas \emph{VPN's} sejam referidas como \emph{L2TP over IPSec}. A utilização de \emph{L2TP over IPSec} oferece os principais serviços \emph{VPN} de encapsulamento e criptografia de dados privados. O encapsulamento de \emph{L2TP} é feito sobre pacotes de dados \emph{IPSec}, o que faz que esta solução possua duas camadas de encapsulamento e criptografia, é adicionado o encapsulamento \emph{IPSec} e após esse o encapsulamento \emph{L2TP}.
\\\indent Apesar de ter sido referida a utilização desta tecnologia com suporte ao \emph{IPSec} estas são independentes pelo que o \emph{L2TP} pode ser utilizado sem \emph{IPSec}.
Apesar se ser uma tecnologia que permite comunicação segura e quase impossível de penetrar devido à dupla encriptação e à robustez algorítmica que utiliza para esse efeito, o que leva a que o processador da 
máquina seja muito sacrificado ao lidar com toda esta segurança, também a largura de banda disponível para o utilizador é 
reduzida devido a necessidade de encapsular mais vezes os dado e se utilizar mais largura de banda para dados redundantes.

\subsection{Proxy}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{proxy_server.png}
	 \caption{Funcionamento de um proxy.}\cite{proxy_imagem}
\end{center}
\end{figure}

\indent Um servidor proxy funciona como um intermediário relativamente a uma conexão entre um cliente e o servidor de destino. Imaginemos que necessitamos de aceder a um informação disponível num servidor web. Ao aceder a esse servidor é enviado um pedido a partir do nosso endereço IP requisitando a informação pretendida. Imediatamente após o servidor receber o pedido envia a informação requisitada de volta para o IP de origem.
\\\indent Um servidor proxy atua, na maneira em que ``oculta'' o IP de origem do pedido. Para atingir esse fim, o pedido de acesso ao servidor web é feito a partir do IP do proxy, sendo a informação requisitada enviada para o proxy. Após a chegada da informação ao proxy , esta é enviada de volta para o utilizador. Assim sendo, ``teoricamente'' quem acedeu ao servidor foi proveniente do IP do proxy e não da nossa máquina local.

\subsubsection{Utilidade dos proxies}

\begin{itemize}

\item \emph{Segurança} \\
Um proxy serve também como medida de segurança, como por exemplo de modo a `ocultar'' a infra-estrutura da rede de uma empresa. Isto faria os pedidos de acesso a serviços anónimos, preservando assim a anonimidade da mesma.

\item \emph{Censura/filtros} \\
Como já referimos, um proxy ``oculta'' o IP de origem do pedido para um dado servidor web. Logo é lógico referir que um proxy consegue ultrapassar barreiras impostas pelo chamado \emph{IP-base geolocation}\cite{geo_IP}. Esta barreira impõe uma simples regra, ou seja, que num determinado website apenas podem aceder pessoas desse país. Isso pode ser facilmente verificado através de um simples trace do IP de origem através de serviços muito simples, como por exemplo: \url{https://www.whatismyip.com/ }.
Um forte exemplo disto é a censura imposta na China\cite{proxy_china}, em que o motor de busca \url{http://www.google.cn}1 apenas retorna resultados que o governo chinês considera ``dignos'' de serem lidos/vistos. Existem também muitos outros sites bloqueados na China, em que a única maneira de os visitar é a a partir de Proxies ou VPN, e mesmo este meio de acesso está a desaparecer, visto que o governo chinês está a tentar bloquear acesso a sites populares que fornecem este tipo de serviços.
\end{itemize}

\subsubsection{Tipos de proxy}

\begin{itemize}
\item \emph{HTTP(S)}\footnote{Hyper-Text Transfer Protocol (Secure)}\\
Um proxy HTTP é utilizado especificamente para tráfego HTTP (protocolo utilizado para transferência de dados de serviços online, ex: \textbf{http}://site.com).
\\É para estes tipos de problemas em que os proxies HTTP são utilizados, para aceder a serviços online, que caso contrário estariam bloqueados pelo ISP\footnote{Internet Service Provider} ou outra entidade moderadora. 
\\ Os proxies HTTP também estão disponíveis numa variante encriptada, o \textbf{HTTPS} que permite que a conexão HTTP seja encriptada através de uma encriptação SSL. 
\\ As desvantagens relativas aos proxies HTTP baseiam-se no facto de não serem compatíveis com outros protocolos, o que leva a filtragem de conteúdo, ou seja, apenas é acedido o conteúdo que o proxy HTTP consegue ``ler''; um bom exemplo de um protocolo que é sempre excluído pelos proxies HTTP é o UDP. Outra grande desvantagem é que os proxies HTTP reescrevem os ``data headers'' dos pacotes levando por vezes a erros de endereçamento, o que causa um maior número de erros que equivale a uma menor velocidade de conexão.
\\
\item \emph{SOCKS}\footnote{Socket Secure}\\
Ao contrário dos proxies HTTP os proxies SOCKS foram projetados para interagirem num baixo nível e suportarem qualquer protocolar, programa ou tipo de tráfego.
\\Existem várias versões de proxies \emph{SOCKS}, entre elas \emph{SOCKS4}, \emph{SOCKS4A} e \emph{SOCKS5}. 
\\Iremos focar esta abordagem no \emph{SOCKS5} visto ser estes os mais recentes. Ao contrário dos proxies HTTP, os proxies SOCKS5 tem suporte total para o protocolo \emph{UDP} e \emph{TCP}; são também uma opção mais segura em termos de anonimidade e não re-escrevem os `data headers'' o que leva a uma maior velocidade de conexão.


\end{itemize}

\subsection{The Onion Router}\label{sec:tor}
A rede que deu origem a rede TOR\footnote{TOR é o serviço que corre mas máquinas que permite a ligação à \emph{TOR} e não o \emph{browser} que utiliza o mesmo nome.} foi originalmente desenvolvida pela marinha dos EUA para que tivessem a possibilidade de efetuar comunicações seguras entre si.
De forma a conseguir este objetivo a rede baseasse num mecanismo de \emph{proxies} ligados em serie (o tráfego que sai de um \emph{proxy} é encaminhado para outro) desta arquitetura resulta o nome The Onion Router.

\subsubsection{Conexão à rede TOR}\label{sec:connecttor}

 Quando na nossa máquina é iniciamos o \emph{TOR} o software procura por um nodo para entrar na rede e criar a sua própria
\emph{Onion}, para isso liga-se a um servidor que contêm a informação atual de todos os nodos presentes na rede \emph{TOR}. Obtida 
esta informação o TOR escolhe aleatoriamente um nodo de entrada na rede \emph{Entry node}. Aquando a escolha feita o ``nossa'' 
máquina e o nodo escolhido estabelecem uma chave \emph{node-to-node} que permitirá identificar que a ``nossa'' máquina se 
encontra na rede \emph{TOR}, em simultâneo é também estabelecia um chave de sessão \emph{Session Key 1}.
\\\indent Estabelecida esta ligação é necessário encontrar os restantes nodos que farão parte da nossa \emph{Onion}, estes são 
escolhidos com a mesma metodologia que o \emph{Entry node} excetuando que a chave \emph{node-to-node} não é trocada pois o 
nodo que esta a tentar estender a \emph{Onion} existente já tem comunicação com todos os nodos da rede \emph{TOR} incluindo o 
nodo que será a próxima camada da \emph{Onion}. A parte obrigatória é o estabelecimento de uma nova \emph{Session key} 
entre a ``nossa'' máquina e o novo nodo. Este processo é utilizado para incorporar o nodo intermédio da \emph{Onion}.
\\\indent No final da etapa de configuração da sessão é escolhido o ultimo nodo da nossa \emph{Onion} \emph{Exit Node}, 
este é o nodo responsável pela comunicação entre a rede \emph{TOR} e a Internet dita normal.Isto significa que após este nodo 
todo o tráfego que passou na rede \emph{TOR} deixa de estar encriptado e seguro pelos seus métodos. A \emph{Session key} que este nodo 
estabelece com a ``nossa'' máquina, é utilizada para confirmar que todo 
o tráfego originado pela nossa máquina a partir do \emph{TOR} corresponde ao que deixa a rede.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=.65\textwidth]{TOR_ONION.png}
	 \caption{Estrutura Rede TOR.\cite{torsite}}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Comunicações pelo TOR}\label{sec:torcomu}

Ao contrário da comunicações normais entre a ``nossa'' máquina e outra que de forma sucinta quando o tráfego sai de uma aplicação 
vai direto para a placa de rede e segue de seguida para a rede publica como foi originado. O tráfego do \emph{TOR} antes de ser 
encaminhado para a placa de rede passa pelo \emph{TOR} sendo encapsulado e encriptado a vários níveis.
\\\indent Estando o tráfego totalmente encapsulado este segue 
para a rede \emph{TOR} tendo como destino o \emph{Entry node}.
Quando o tráfego chega a um nodo o mesmo desencapsula e desencripta o nível correspondente e encaminha caminha para o nodo 
seguinte da \emph{Onion}, todos os nodos têm um comportamento igual ao descrito excetuando exetuando o ultimo que utiliza a chave 
\emph{Node-to-Node} estabelecida com a ``nossa'' máquina para efetuar uma verificação e coerência dos 
dados. Estando todo este processo concluído o tráfego segue para o destino via ``Internet normal''. Este tráfego que sai do 
\emph{TOR} deixa a rede da forma entra, caso vá sem segurança adicional também assim deixa a rede isto permite a existência de 
um ponto onde \emph{hackers} e \emph{ISP} e outras entidades presentes na rede podem espiar o tráfego original.

\subsubsection{Considerações e cuidados a ter da utilização do TOR}\label{sec:torconc}

Devido à elevada aderência a este serviço para atividades ilegais entidades judiciais como \emph{FBI}\footnote{Federal Bureau of Investigation},\emph{NSA}\footnote{National Security Agency},\emph{CIA}\footnote{Central Intelligence Agency} têm vindo a concentra-se nos últimos nodos das \emph{Onions} nos \emph{Exit nodes}para poderem intercetar o que por ela está a ser transmitido, sendo por isso proprietários de alguns \emph{Exit nodes}.
\\\indent Relativamente à máquina a que nos estamos a ligar está não consegue ver de onde o tráfego foi originado, mantendo assim o utilizador anónimo na comunicação para com o destinatário.
Como descrito anteriormente todas as comunicação que saem da rede são suscetíveis de serem intersectadas, posto isto ao aceder a um site pelo \emph{TOR} e fazer \emph{login}, fornecer número de cartão de credito estamos a comprometer a privacidade que espetamos.
\\\indent Por outro lado aceder a sites que utilizem por exemplo flash, entre outros serviços que podem ser pedidos ao \emph{browser} para executar, não estando estes serviços configurados na ``nossa'' máquina para trabalhar com o \emph{TOR} este tráfego vai pela ``Internet normal'' desencriptado correndo assim os riscos e ser intercetado no caminho (é tráfego normal), também o destinatário da comunicação ao pedir a execução destes serviços poderá ficar a saber a nossa verdadeira entidade entidade.
\\\indent Como exposto nem todos os programas das ``nossas'' máquinas estão configurados para trabalhar sobre o \emph{TOR}, mas isso é possível de ser configurado pois o \emph{TOR} permite que qualquer aplicação que utilize pacotes \emph{TCP} e tenha suporte para utilização de \emph{sockets} seja configurada para trabalhar com o \emph{TOR}.
Por questões de segurança, e eficiência o \emph{TOR} instalado nas nossas máquinas apenas mantém o circuito escolhido por dez minutos, sendo que ao fim desse tempo ou nova iniciação do \emph{TOR} um novo circuito de nodos é escolhido, seguindo a mesma lógica descrita em \ref{sec:connecttor}.
\\\indent De forma a concluir o \emph{TOR} é associado à \emph{Dark Web} pois é por ele que se consegue aceder a \emph{Url's .onion}.
\\\indent Os utilizadores não podem esperar que o \emph{TOR} tome conta de manter o nosso anonimato se nos não fizermos por isso. Contudo é uma boa ferramenta caso se saiba utilizar, permitindo também a que pessoas em países onde existem restrições à obtenção de informação por parte dos cidadãos estes podem através do \emph{TOR} contornar a esses bloqueios. 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{TOR_STRUCT.png}
	 \caption{Comunicações pelo TOR.\cite{youtubetor}}
\end{center}
\end{figure}
%\newpage
\subsection{Freenet}

\subsubsection{Qual é o objetivo do projeto Freenet?}

O principal objetivo do movimento Freenet é combater a censura imposta quer por grupos ou governos. 
\\\indent Trata-se de uma plataforma descentralizada de modo a ser pouco vulnerável a ataques, com um forte ênfase na redundância, encriptação e descentralização da mesma rede.\cite{freenet_site}\cite{freenet_paper_5}
\\\indent É a base para um sistema distribuído de armazenamento de informações e sistema de arquivos distribuído independente de localização.\cite{freenet_paper_1}
Trata-se de um movimento que garante o anonimato para os produtores e consumidores da informação nele contida.\cite{freenet_paper_3}

\subsubsection{O que é o Freenet?}

A comunicação na Freenet difere da ``internet normal'' devido ao facto de após a entrada na Freenet ser impossível aceder a serviços fora dela como o Google. É de salientar que a Freenet apenas pode ser acedida pelo browser listado na página do projeto Freenet\cite{freenet_site} e que esta se baseia apenas em conexões \emph{peer-to-peer}, de modo a garantir a total liberdade sobre a comunicação na Internet. Permite a qualquer utilizador publicar e ler informações com total anonimidade.\cite{freenet_paper_3}
\\\indent Trata-se de uma plataforma sem donos, o que torna o Freenet pouco suscetível a ataques, manipulações e tentativas de encerramento.\cite{freenet_paper_2} É também eficiente, na medida em que se trata de uma plataforma adaptativa consoante a procura de um certo elemento, página ou ficheiro web.

\subsubsection{Arquitetura da rede Freenet}

O Freenet foi implementado como uma rede de adaptável \emph{peer-to-peer} de nodos que comunicam entre si, de modo a guardar e aceder a ficheiros;\cite{freenet_paper_1} estes ficheiros são indexados através de chaves independentes. Cada nodo contêm a sua própria \emph{datastore} disponível para leitura e escrita através da rede, assim como uma tabela dinâmica de endereços e chaves de outros nodos.
\\\indent O Freenet foi criado de forma a que seja pretendido que todos os utilizadores corram os seus próprios nodos, de modo a garantir segurança e o aumento da capacidade da rede. 
\\\indent Após a instalação do Freenet uma pequena porção do nosso disco-rígido é encriptado para ``alojar'' conteúdo disponível no Freenet, tornando-nos assim, parte dos ``hospedeiros'' dos serviços Freenet.
\\\indent Assim sendo, podemos considerar o Freenet como um sistema de distribuição de conteúdo cooperativo, visto que os utilizadores doam espaço de disco e correm os seus próprios nodos.\cite{freenet_site}

\subsubsection{Como funciona?}

O protocolo Freenet é ``packet-oriented'' e utilizada mensagens ``self-contained''.\cite{freenet_paper_4} Cada mensagem possui:
\begin{enumerate}
\item ID de transação de \emph{64-bit} gerado aleatoriamente.
\item Limite \emph{hop-to-live}.
\end{enumerate}

O modelo básico de procura de informação é o seguinte:

\begin{enumerate}
 \item De modo a aceder a um ficheiro, o Freenet tem que obter ou calcular a chave binária do mesmo. 
 \begin{enumerate}
  \item Os ficheiros são caracterizados por possuírem uma chave binária de \emph{160-bit} encriptada pelo algoritmo \emph{SHA-1}\footnote{Secure Hash Algorithm 1}.
  \item O protocolo irá escolher entre uma das seguintes chaves:
  \\\emph{i. Keyword-signed key (KSK)}\\
Este tipo de chave é derivada a partir de metade da descrição do ficheiro após este ser enviado para o Freenet. Imaginemos a descrição: \emph{``TrabalhoRedes''}; Esta chave irá ser \emph{``Trabalh''} que irá ser encriptada via \emph{SHA-1} e transformada numa chave de \emph{160-bits}.

Infelizmente esta chave possui imensos problemas, sendo um deles a possível repetição de chaves, e a não existência de verificação, ou seja, um utilizador pode criar uma descrição de forma a possuir uma chave mais ``popular'', resultando em inserção de ficheiros ``lixo'' em descrições populares; isto é conhecido como \emph{key-squatting}.
\\\\
\emph{ii. Signed-subspace key (SSK)}\\
Os problemas da chave \emph{KSK} são corrigidos pela chave \emph{SSK}, no sentido em que cada utilizador cria o seu próprio \emph{``namespace''}. Para inserir o ficheiro o utilizador cria uma curta descrição como anteriormente. O \emph{``namespace''} e a chave gerada pela descrição são juntadas e depois são encriptadas novamente, passando assim pelo processo de dupla encriptação. Neste processo são criadas duas chaves, uma pública e uma privada.

De modo a qualquer utilizador aceder ao ficheiro pretendido, o autor disponibiliza a descrição que utilizou bem como a chave publica do seu \emph{``namespace''}. Como adicionar dados requer a chave privada, apenas o autor o pode fazer, pois os leitores apenas possuem a chave publica.
\\\\
\emph{iii. Content-hash key (CHK)}\\
O ultimo tipo de chave utilizado é a \emph{CHK}. Podemos considerar este tipo de chaves o mais dinâmico de todos, visto que a geração desta é feita a partir do conteúdo de cada ficheiro; após este primeiro passo de encriptação é gerada uma chave aleatória de encriptação. Isto faz com que cada chave possua um código ``unico''. 

De modo a permitir aos utilizadores acederem a este ficheiro, é também criada uma chave de desencriptação aquando da criação da chave de encriptação.

Isto embora pareça uma boa alternativa às outras chaves, leva ao problema principal, que é encontrar as chaves em si; a implementação de um motor de busca anularia esta dificuldade, mas como o Freenet é baseado na descentralização isto iria anular esse mesmo propósito.

 \end{enumerate}

 \item Após o calculo da chave, é enviado uma mensagem de ``request'' para o nodo local do utilizador, contendo a chave calculada e um valor \emph{``hops-to-live''}. Quando um nodo recebe um request os seguintes passos são tomados:
 \begin{enumerate}
 \item Primeiro o nodo verifica se já contêm algum ficheiro come essa chave na sua \emph{``data-store''}. Caso encontre esse ficheiro é devolvido acompanhado com uma nota que nos identifica como a fonte do ficheiro.
\item Caso não esteja na nossa \emph{``data-store''} o protocolo Freenet irá procurar a chave mais próxima da nossa, a partir da ``routing table'' do nosso nodo. É de salientar que a cada iteração da \emph{``routing table''}, o valor do \emph{``hops-to-live''} é decrementado em uma unidade \emph{(o valor nunca pode ser negativo, quando chega a 0 declara a busca como falhada)}. 
\item Caso seja sucedido o ficheiro irá ser devolvido ao nodo inicial \emph{(nodo a, ver figura)} e será guardado na \emph{``data-store''} do mesmo, criando assim uma nova entrada na \emph{``routing table''}, informando que aquela ficheiro agora existe também no dado nodo.
\item Caso não seja sucedido a procura no primeiro nodo escolhido pelo protocolo Freenet \emph{(nodo b, request número 1)} este irá enviar o pedido para outro nodo \emph{(ver request número 2)}, neste caso para o \emph{nodo }. Este processo irá repetir-se até ser encontrado ou ficheiro, ou até se esgotar o limite imposto pelo \emph{``hops-to-live''}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{nodos_freenet.png}
	 \caption{Comunicação entre os nodos Freenet.}\cite{freenet_graph}
\end{center}
\end{figure}

 \end{enumerate}

\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Em que difere do TOR?}
O Freenet é uma rede ``auto-contida''!\cite{freenet_paper_5} Enquanto que o \emph{TOR} acede à Internet ``anonimamente'' através de meios explicados anteriormente\cite{anonOnion}, a Freenet simplesmente não o faz. Devido a isto é impossível ligar-nos a serviços como o Google ou o Facebook através da Freenet. Em oposição a isto, o Freenet tem os seus próprios serviços de partilha de ficheiros, forúms, chats, blogs, email, etc, tudo com anonimato total e hospedado em cada sistema dos seus utilizadores.
\\\indent Como o Freenet é uma plataforma distribuída por cada um dos seus utilizadores\cite{freenet_site}, após conteúdo ser enviado para esta, este irá permanecer no Freenet para sempre, desde que esse mesmo conteúdo se mantenha ``popular''. Esta distribuição significa que, caso algo se torne viral, é replicado nas máquinas de cada um de nós, fazendo a sua ``eliminação'' uma tarefa impossível. Isto permite fugir a censura, evitar DDoS, sem precisar de ter um servidor de hospedagem de ficheiros ligado constantemente.
\\\indent Outra grande diferença em relação ao TOR é que o Freenet possui uma ``darknet'' verdadeira, no sentido em que podemos criar a nossa rede pessoal. Por exemplo, se tivermos conhecidos com o Freenet instalado podemos criar uma ``darknet'' só nossa, em que só nos podem aceder a ficheiros nela hospedados. Esta ``darknet'' pessoal é totalmente descentralizada, ao invés da ``open net'' que apenas possui um número de nodos centralizados, conhecidos como ``seed nodes''.
\\\indent Assim sendo, o nosso cliente Freenet apenas irá ligar aos nodos dos nossos conhecidos, em vez de utilizar os nodos da ``open net'', o que adiciona mais um nível de anonimato à nossa conexão.


\section{Conclusão}
Neste documento exploramos a cada vez mais difícil tarefa de nos anonimizar na Internet, bem como a árdua função de manter a estabilidade de um serviço durante e após um ataque DDoS.
\\\indent Relativamente aos ataques \emph{DDoS} verificamos que é extremamente difícil suportar um ataque de grande escala, bem como descobrir a origem do mesmo.
\\\indent Sobre a forma mais eficaz de preservar a nossa segurança e anonimidade na Internet, concluímos que todos as alternativas propostas são fiáveis, contudo nenhuma garante a total anonimização do utilizador caso este não tome as devidas precauções.

\begin{thebibliography}{1}
%ddos
\bibitem{ddosAttack}
Saman Taghavi Zargar, James Joshi and David Tipper:
\newblock{A Survey of Defense Mechanisms Against Distributed Denial of Service (DDoS) Flooding Attacks},
\newblock {IEEE Communications Surveys \& Tutorials, Vol. 15, No. 4, Quarter 2013}.

\bibitem{ipspoofing}
Mr. I. B. Mopari, Prof S. G. Pukale and Prof M. L. Dhore:
\newblock{Detection and Defense Against DDoS Attack with IP Spoofing},
\newblock {Proceedings ofthe 2008 International Conference on Computing, Communication and Networking (ICCCN 2008)}.


\bibitem{iptrace}
Yulin WANG, Dongliang XIONG:
\newblock{IP tracking for DoS/DDoS -- State of the Art},
\newblock {International School of Software, Wuhan University}.

\bibitem{PoD}
M.Buvaneswari and Ms.T.Subha:
\newblock{Ihoneycol: A Distributed Collaborative Approach for Mitigation of DDoS Attack},
\newblock {1PG Student ,Department Of Information Technology, Sri Sairam 2 Engineering College, Chennai, India;}.

\bibitem{Smurf}
Sanjeev Kumar:
\newblock{Smurf-based Distributed Denial of Service (DDoS) Attack Amplification in Internet},
\newblock {Network Research Lab Department of Electrical/Computer Engineering The University of Texas}.




\bibitem{synflood}
S.H.C. Haris, R.B. Ahmad, M.A.H.A. Ghani and Ghossoon M. Waleed:
\newblock{TCP SYN Flood Detection based on Payload Analysis},
\newblock {Proceedings of 2010 IEEE Student Conference on Research and Development (SCOReD 2010), 13 - 14 Dec 2010, Putrajaya, Malaysia}.


\bibitem{synflood_2}
Syed Mujtiba Hussain and Ghulam Rasool Beigh:
\newblock{Impact of DDoS Attack (UDP Flooding) on Queuing Models},
\newblock {2013 4th International Conference on Computer and Communication Technology (ICCCT)}.



\bibitem{TorHardware}
Steven J. Murdoch and George Danezis:
\newblock{Low-Cost Traffic Analysis of Tor},
\newblock {University of Cambridge, Computer Laboratory}.

\bibitem{anonOnion}
Michael G. Reed, Paul F. Syverson and David M. Goldshlag:
\newblock{Anonymous Connections and Onion Routing},
\newblock {Naval Research Laboratory}.

\bibitem{torsite}
Torproject.org:
\newblock{{\url{https://www.torproject.org/about/overview.html.en}}},
\newblock{Accessed October 16, 2015}.

\bibitem{vpn}
Thomas Berger:
\newblock{Analysis of Current VPN Technologies},
\newblock{University of Salzburg}.

\bibitem{youtubetor}
ComputeCycle:
\newblock{How Tor Works - A ComputeCycle Deep Dive},
\newblock{{\url{https://www.youtube.com/watch?v=LAcGiLL4OZU}}},
\newblock{Accessed October 04, 2015}.

%proxies
\bibitem{proxy_china}
Richard Clayton, Steven J. Murdoch, Robert N. M. Watson:
\newblock{Ignoring the Great Firewall of China},
\newblock{University of Cambridge}.

\bibitem{geo_IP}
Robert Koch, Mario Golling and Gabi Dreo Rodosek:
\newblock{Advanced Geolocation of IP Addresses},
\newblock{World Academy of Science, Engineering and Technology}.

\bibitem{proxy_imagem}
Cool Articles:
\newblock{\url{http://www.cool-proxy.net/articles/what-is-a-proxy-server/}}.

%freenet
\bibitem{freenet_site}
Freenetproject.org:
\newblock{{\url{https://freenetproject.org/}}},
\newblock{Accessed October 16, 2015}.

\bibitem{freenet_graph}
Chibuike Muoh:
\newblock{A Tutorial on Gnutella, Bittorrent and Freenet Protocols},
\newblock{Department of Computer Science, Kent State University}.

\bibitem{freenet_paper_1}
Ian Clarke, Oskar Sandberg, Brandon Wiley, Theodore W. Hong:
\newblock{Freenet: A Distributed Anonymous Information Storage and Retrieval System},
\newblock{Institut Informatik, FU Berlin}.

\bibitem{freenet_paper_2}
Tian, G. ; Duan, Z. ; Baumeister, T. ; Dong, Y.:
\newblock{A Traceback Attack on Freenet},
\newblock{Fontbonne University, Clayton}.

\bibitem{freenet_paper_3}
Clarke, I. ; Miller, S.G. ; Hong, T.W. ; Sandberg, O. ; Wiley, B. :
\newblock{Protecting free expression online with Freenet},
\newblock{IEEE Computer Society}.

\bibitem{freenet_paper_4}
Ian Clarke, Oskar Sandberg, Brandon Wiley, Theodore W. Hong
\newblock{Freenet: A Distributed Anonymous Information Storage and Retrieval System},
\newblock{Royal Institute of Technology, University of Texas at Austin, Imperial College of Science ,Technology and Medicine}.

\bibitem{freenet_paper_5}
Ian Clarke, Oskar Sandberg, Matthew Toseland , Vilhelm Verendel
\newblock{Private Communication Through a Network of Trusted Connections: The Dark Freenet},
\newblock{Chalmers University of Technology}.


\end{thebibliography}

\end{document}